有冇經濟專家知道咁講岩唔岩？

資本主義社會， 一定要經濟不斷增長

因為資本主義社會有一個核心的基礎， 就是"債"， 而經濟唔增長，即是貨品（物品或訊息或服務）的生產同銷售不增長，則印錢會引發惡性通貨澎脹而難以印錢，而不印錢就難以增加貨幣流通於眾人之中，咁眾人的債務就難以償還，而環環緊扣的龐大債務連鎖就出現不穩（例如大規模追債或破產），引發貸品供求的連鎖亦出現不穩，咁整體經濟結構就好易如骨牌咁冧

在經濟有增長的情況下，印錢有穩定經濟結構的效果，尤其係可以填補最上層的小數權貴的龐大債務，因為印錢後, d錢最直接地流去佢地度，跟住再向下一層一層咁流

上層的權貴有大到不能倒的問題（參考08年美國金融海嘯），咁中央銀行（例如美國聯邦儲備局）就特別為佢地服務

GDP增長率就一地要保持正數，因為如此代表經濟有增長同貸幣流通增加，眾人的債務不會難以償還，而環環緊扣的債務連鎖就可以保持穩定

即社會保持穩定

點解資本主義核心基礎係債？

而成個機制係一個無止境的過程

即使資本主義可以繼續保持穩定下去，自然界都將會因為無止境的開採資源同污染而冧，咁就人類gg

其中一個

你講緊係科技無進步/進步慢嘅前設，當大部分統治者/資本家手中有人工智能時，開始取代人類工作時，佢哋可以用不同方法令人口慢慢減少，變相對自然環境嘅消耗減少，例如擴展可再生綠色能源已經足夠應付餘下人類嘅需求，咁全球經濟就可以維持得耐啲，如果耐到人類搵到改做/殖民其他星球嘅方法，咁人類先有可能避免gg。但前提係唔可以用戰爭減少人口，一旦開戰，就係核熱戰，下一代唔死都變曬K型，咩殖民其他星球唔使再諗。

資本主義社會基礎咪資本咯，即係有錢用嚟交易。

換一個角度講係要有私產權。引伸落去要有法治保護你啲錢唔會被人充公，引伸落去嘅係有三權分立同民主，保護法治唔會被操控。

印錢部份係啱，但經濟唔一定係持續成長，有樣嘢叫中等收入陷阱

利：經濟系

大公司開支好高，要持續成長就必須同銀行借錢，以增加現金流，抵押品可以係公司嘅股權、產業等等，而到還錢時銀行會回收利息，如果咁啱當季業績唔好，係有機會蝕錢

一旦蝕錢，公司營運就變差，有機會執笠，而有啲公司如Sony撐起日本科技業界，執咗成個資金鏈就會斷，所以銀行收完債都會持續借錢

債務係維持資本主義運作嘅重要因素

有錢就係資本雜義

因為資本主義=你賺得嘅錢作為資本重新投入業務內，以擴大你嘅生意規模

債=未來的金錢

係無債嘅形式下，經濟規模唔會超出現實貨品總值好多

但有債嘅情況下

eg銀行，面包鋪兩間野

面包鋪問銀行借100，咁面包鋪攞到現金100，銀行有債（未來錢）100

由頭到尾得100嘅錢，帳面上就變咗200

未來面包鋪還錢，咁面包鋪就獲得（大於無借過錢情況下經營嘅利潤），銀行都攞返本身一百

呢個就係經濟增長

面包鋪賺到更多錢，還款能力更高，就可以問銀行借更多，經濟就增長得更犀利

成個現代經濟規模可以發展到咁大，就係因為債（未來錢）

利：中文系

唔融資點集合一舊大錢去搞起盤生意？

呢個係用俄語唱

你地留意下，凡債務危機出現，中央銀行都開盡印錢機，尤其上層權貴叫救命要錢果時，d熱錢流入有如一江春水向東流的磅礡氣勢，大家可以參考美國多次的債務危機同聯邦儲備局

即係話經濟必須保持增長，使印錢不會引發惡性通貨膨脹，而個機制係特別為上層權貴服務，方便佢地攞到錢做任何野，而冇乜點理d中下層人士

咁GDP就係呢個機制玩得好唔好的指標，即係個機制遊戲的成績表

而一旦債務危險出現，呢個機制的逼切性就尤為突出

Lock up the wolves.

聽落冇咩錯，點解咁多負評？

諗下

呢個又係一個話題

//而不印錢就難以增加貨幣流通於眾人之中，咁眾人的債務就難以償還，而環環緊扣的龐大債務連鎖就出現不穩（例如大規模追債或破產）//

無經濟增長唔一定係比以前差左，可以係個GDP一樣，未至於會令到咁大嘅連鎖反應，就好似一間麵包舖年年個收入一樣，都唔會今年無啦啦令佢還唔到債，除非佢本身已經overestimate左個還債能力。

如果講緊佢本身已經overestimate左個還債能力，呢點無論經濟好唔好都會出現，同經濟有無增長無關。

呢個情況有冇可能出現？

咁就係人的缺陷世界引至人必然要無限擴張

人的世界，必無完美，只有缺陷，因此痛苦與人同在，幼少孩童可例外

而家正負評1：14

money creation就係靠債。雖然資本主義可以有好多形式，例如金本位可以限制金錢既增長，係資源增長貨幣不變既情況下，貨幣既購買力會不斷上升，人類可以以更少既成本去享受更多。債務亦唔係制度根本。

但現代黎講債又真係根本

金錢既本質係debt，係銀行透過保留些許本金再透過借貸而憑空生產既錢，亦即money creation process。其實債務係一定無可能還清憑空產生既債務，只能透過銀行繼續借貸黎延遲大量壞帳既債務危機。
基本上社會就係不斷用新數cum舊數，形成而家既經濟發展同貨幣增長。個條安全線就係還債期限既time lag。如果經濟停止增長，個貨幣就會崩潰。

money is debt

點解個po咁多負評雖然我唔信呢家野但佢講既都言之成理咁

資本主義核心係容許奴役與被奴役既自由。係以自由之名進行對自由最大既破壞

呢句幾正

如果咁講，

就是：因為人可以自由地選擇被奴役與否，咁就人為了資源而加入被奴役的行列

而中小企業的老闆也可以是上層大企業的奴才，曾經我做過一間公司的員工，個老闆話佢俾上面的大公司食撚住，上面點閪都要硬食！

而基於人在資本主義社會爭先恐後追逐財富同地位（職位同職權），咁奴隸制形式就會因為呢個爭先恐後而漸漸成立，愈是奴才（才能加服從）就爭取得愈多資源

漸漸形成財富金字塔，即最尖端會愈來愈窄，而低端愈來愈闊

成個過程就係初期資本主義（國富論的描述）漸進至末期資本主義

咁最上層個尖尖係邊個的奴才？ 就是上天給他的缺陷觀同無限慾望的設局

我真的不想怪責任何人，因為我們的出生，我們的際遇，人生的局，不是由自己可以完全操縱，人走到每一步，也不是可以隨意揀自己的下一步，因為人生之死地處處，凶險如草木皆兵

但希望，在我們可以有閒有心力去作為之時，明自己亦明他人之智，天道無親，常與善人

都幾認同
如果無債 經濟增長會勁慢 因為其他影響經濟增長嘅因素要勁長時間
我自己咁睇
債講到底都係信用
如果一個國家持續處於經濟下滑嘅水平 咁人們對政府嘅信用就會持續下降 不敢消費 直到某一個臨界點
就會令信用體系崩潰
但信用體系又可以有用軍事實力或經濟實力或技術去維持
所以我認為經濟並非唯一嘅因素 但都非常重要